.. _`Network analysis`:

28.	Network analysis
========================

Network analysis คือ เครื่องมือที่ใช้ประมวลผลเกี่ยวกับโครงข่ายของถนน เช่น หาระยะทางที่สั้นที่สุดด (Shortest path) หรือหาระยะทางตามระยะตามที่กำหนดโดยคำนวณผ่านเส้นทาง (Service area) ในโปรแกรม QGIS  มีชุดคำสั่ง Network analysis ( Default QGIS ) เป็นเครื่องมือพื้นฐานที่ มีฟังก์ชั่นการคำนวณเส้นทางและพื้นที่ให้บริการ ตามระยะทางหรือเวลา ตามข้อมูลเครือข่าย

ข้อมูลที่จำเป็นต้องมี

1.	ข้อมูลสถานที่ มีลักษณะเป็นจุด (Point)
2.	ข้อมูลถนน มีลักษณะเป็นเส้น (Line)

.. figure:: img/28_1.png
   :align: center

**28.1	Service area (from layer)**

ระยะถนนที่ห่างจากข้อมูลจุดในระยะทางที่กำหนด

.. figure:: img/28_2.png
   :align: center

**ผลลัพธ์ที่ได้** 
จะได้ระยะถนนที่ห่างจากข้อมูลจุดในระยะทาง 1,000 เมตร โดย Attribute จะเก็บค่าข้อมูลแต่ละเส้นตามจุดเริ่มต้นของการวิเคราะห์ข้อมูล\

.. figure:: img/28_3.png
   :align: center

.. figure:: img/28_4.png
   :align: center

**28.2	Service area (from point)**

การหาระยะถนนที่มีระยะทางจากจุด(x,y) ตามระยะทางที่ต้องการ

.. figure:: img/28_5.png
   :align: center

**ผลลัพธ์ที่ได้** 
จะได้ระยะถนนที่มีระยะทางจากจุดที่(x,y) 2000 เมตร โดยข้อมูลตารางจะเก็บข้อมูลจุดเริ่มต้น

.. figure:: img/28_6.png
   :align: center

.. figure:: img/28_7.png
   :align: center

**28.3	Shortest path (Layer to point)** 

การหาเส้นทางจากชั้นข้อมูลจุด ไปยังพิกัดที่ต้องการ (x,y)

.. figure:: img/28_8.png
   :align: center

**ผลลัพธ์ที่ได้** 
จะได้เส้นทางจากจุดที่มีอยู่ (สีแดง) ไปยังจุดที่ต้องการ (สีน้ำเงิน)  ข้อมูลตาราง จะเก็บค่าพิกัดจุดเริ่มต้น และจุดสิ้นสุด และระยะทางไว้

.. figure:: img/28_9.png
   :align: center

.. figure:: img/28_10.png
   :align: center

**28.4	Shortest path (point to layer)**

การหาเส้นทางจากพิกัดที่ต้องการ (x,y) ไปยังชั้นข้อมูลจุด

.. figure:: img/28_11.png
   :align: center

**ผลลัพธ์ที่ได้** 
จะได้เส้นทางจากจุดที่กำหนด (สีน้ำเงิน) ไปยังจุดที่มีอยู่ (สีแดง) ข้อมูลตาราง จะเก็บค่าพิกัดจุดเริ่มต้น และจุดสิ้นสุด และระยะทางไว้ 

.. figure:: img/28_12.png
   :align: center

.. figure:: img/28_13.png
   :align: center

**28.5	Shortest path (point to point)**

การหาระยะทางจากจุดพิกัดที่ที่หนึ่ง(x1,y1) ไปยังจุดพิกัดที่สอง(x2,y2)

.. figure:: img/28_14.png
   :align: center 
 
**ผลลัพธ์ที่ได้** 
จะได้เส้นทางจากจุดที่เรากำหนดเริ่มต้น (สีน้ำเงิน) ไปยังจุดที่กำหนดสิ้นสุด (สีแดง) ข้อมูลตาราง จะเก็บค่าพิกัดจุดเริ่มต้น และจุดสิ้นสุด และระยะทางไว้ 

.. figure:: img/28_15.png
   :align: center

.. figure:: img/28_16.png
   :align: center 

**28.6	Shortest path (point to point)** การหาระยะทางที่สั้นที่สุด

การหาระยะทางที่ *สั้นที่สุด* จากจุดที่หนึ่งไปยังจุดที่สอง โดยกำหนดที่ path type เป็น Shortest และกำหนดฟิลด์ที่เก็บความเร็ว

.. figure:: img/28_17.png
   :align: center 
 
**ผลลัพธ์ที่ได้** 
จะได้เส้นทางที่สั้นที่สุดจากจุดที่เรากำหนดเริ่มต้น (สีน้ำเงิน) ไปยังจุดที่กำหนดสิ้นสุด (สีแดง) ข้อมูลตาราง จะเก็บค่าพิกัดจุดเริ่มต้น และจุดสิ้นสุด และระยะทางไว้ 

.. figure:: img/28_18.png
   :align: center

.. figure:: img/28_19.png
   :align: center

**28.7	Shortest path (point to point)** การหาระยะทางที่เร็วที่สุด

การหาระยะทางที่ *เร็วที่สุด* จากจุดที่หนึ่งไปยังจุดที่สอง โดยกำหนดที่ path type เป็น fastest และเลือกฟิลด์ที่จัดเก็บความเร็วมาใช้ร่วมกันสำหรับการวิเคราะห์ข้อมูล

.. figure:: img/28_20.png
   :align: center  
 
**ผลลัพธ์ที่ได้** 
จะได้เส้นทางที่เร็วที่สุด (เส้นสีแดง) จากจุดที่เรากำหนดเริ่มต้น (สีน้ำเงิน) ไปยังจุดที่กำหนดสิ้นสุด (สีแดง) ข้อมูลตารางจะเก็บค่าพิกัดจุดเริ่มต้น และจุดสิ้นสุด และระยะเวลาของการเดินทางไว้ 

.. figure:: img/28_21.png
   :align: center

.. figure:: img/28_22.png
   :align: center 


* *ให้ดู excel Calculate ประกอบการคิดระยะทางและเวลา*




